<cesDoc id="urd-w-socsci-relig-rp07.uss" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-socsci-relig-rp07.uss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-01</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Serat</h.title>
<h.author>Sharik</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1982</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">rp07.uss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 13/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-01</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>                                 (13) 1</p>

<p>6                       اسلام سے پہلے کا عرب </p>

<p>	جزےرہ نمائے عرب کو افرےقہ، اےشےا اور ےورپ تےن بر اعظموں کے وسط 
مےں جگہ ملی ہے۔ ےہ وسعت مےں ملک فرانس سے تقرےباََ دوگان ہے۔ اسلام کے 
انے سے پہلے آگرچہ ساری دنےا مےں جہالت اور تارےکی کا دور دورہ تھا مگر 
عرب کی حالت سب سے بد تر تھی۔ اس مےں تےنوں برّاعظموں کی برائےاں جمع 
تھےں۔ اس ملک مےں قبائل اور مذہب کی وسےع دنےا اباد تھی لےکن عام لوگ 
قرےباََ سب کے سب بت پرست تھے۔ فطرت انسانی کی اس سے بڑھ کر کےا 
بدنصےبی ہوگی کہ خانہ کعبہ بت پرستی کا سب سے بڑا مرکز تھا۔ اس مےں 360 بت
تھے جن مےں حضرات ابراہےم، حضرت اسمٰعےل، حضرت عےسیٰ، حضرت مرےم کی 
مورتےاں اور تصوےرےں بھی سامل تھےں۔ وحسی قبائل کے زن و مرد ےہاں ہرزاروں 
کی تعداد مےں آتے تھے اور برہنہ تن بتوں کا طواف کرتے تھے۔</p>

<p>	عرب کا ذرےعہ معاش تلوار تھی۔ جنگ کا سلسلہ قائم رکھنے کے لےے 
ملک مےں عجےب و غرےب عقائد پھےلے ہوئے تھے۔ اےک قانون ےہ تھا کہ جب 
تک سی قاتل کے قبےلے کا اےک شخص بھی دےا مےں زندہ ہے مقتول کے قبےلے
کا فرض ہے کہ اپنے خون کا انتقام لے، خواہ قتل کے واقعہ کوئی صدےاں 
 
                               (14) 2</p>

<p>گزر چکی ہوں۔ اےک عقےدہ ےہ تھا کہ مقتول کی روح، جب تک اس کا انتقام 
نہ لےا جائے پرندہ بن کر قتل کی جگہ پر فرےاد کرتی رہتی۔ گوےا انہوں نے اپنی 
شجاعت و جرات کا نشانہ اپنے ہی بھائےوں کو بنا رکھا تھا۔ کثرت جنگ کے 
باعث عربوں کی طبعےت پر اےک عجےب وحشت وبربرےت سوار تھی۔ وہ نےند 
ےا غفلت کی حالت مےں دفعتاََ دشمن پر جا پڑتے، بچّوں کو نشانہ بنا کر تےروں 
سے مارتے، ہاتھ پاوں اور دےگر اعضائ کاٹ کر دسمن کو زمےن پر ڈال دےتے کہ 
تڑپ تڑپ کر مےں۔ حاملہ عورتوں کے پےٹ چاک کر ڈالتے۔ عورتےں مردوں 
کے اعضائ کاٹ کر ہار بناتےں اور مقتولوں کا خون پےتےں اور کلےجہ نکال کر چبا جاتےں۔
جنگی قےدی حتّی کہ چھوٹے چھوٹے بچّے قتل کر دےتے بلکہ آگ مےں جلا دےتے۔</p>

<p>	ان حالات سے ملک کی عام اخلاقی اور مجلسی زندگی کا اندازہ ہوسکتا 
ہے۔ پتّھروں کی خَوشنودی کے لےئے انسن کا خون بہاےا جاتا، معصوم بچےوں 
کو زندہ زمےں مےں دبا دےا جاتا، باپ کی بےوی بےٹے کو ورثہ مےں متلی، اےک آمدی 
جتنی عورتوں سے چاہتا شادی کر لےتا، شراب، زن، قمازربازی، سور خواری، 
چوری کا ہر طرف دور دورہ تھا اور ان ہی باتوں کو فروغ دےنے کے لےے عرب 
کی فضاحت و بلاغت ختم تھی۔ بڑے بڑے شاعر اپنےی بدکارےوں کے قصّے بڑے 
فخر سے بےان کرتے تھے۔</p>

<p>	بہر حال ےہی وہ قوم تھی جس مےں حضرت محمد صلی.اللاّ.علےہ.وسلم مبعوث 
ہوئے
پوری قوم کے دل و دماغ پر وحشت و جہالت اور صدےوں کی خود سری اور بے آئنےی 
کے سوا کوئی چےز چھائی ہوئی نہ تھی۔
 
                                 (15) 3</p>

<p>	اب اندازہ لگائےے کے نبی صلعم کا کم کسی قدر مسکل تھا اور آپ نے 
اس فرض کو کےسی خوش اسلوبی، صبر و حلم اور استقلال سے شروع کےا 
کےونکر تہذےب و تمدّن اور علم و اخلاق کو پھےلاےا، کےونکر قوموں اور ملکوں کو 
اےک بناےا، کس طرح انسان کا درجہ بلند بناےا، کس طرح توحےد کی اشاعت 
کی اور انسان کے دل پر خدا کی عظمت کا نقسہ قائم کردےنے کے بعد تمام 
اشےائ و اسباب کا انسان کے لےے خادم ہونا ثابت کر دےا۔
 
                                 (16) 4</p>

<p>6                              پےدائش</p>

<p>	جہاں اس وقت مکّہ معظّمہ ابد ہے چار ہرزار برس پہلے ےہ جگہ بالکل 
وےان پری تھی۔ چاروں طرف خسک پہاڑ تھے۔ بےچ مےں کھی اور پتھرےلی زمےن تھی
اور اس پر رےت کی موٹی تہ بچھی ہوئی تھی۔ مشےّت خداوندی کا فےصلہ  تھا کہ رےت 
کے 
ان ہی ذرّوں  سے دنےا کے لےے آفتاب ہداےت طلوع ہوگا۔ حضرا ابراہےم اپنی 
پےاری بےوی ہاجرہ اور اکلوتے فرزند اسمٰعےل کو اس بنجر زمےن مےں لائے اور ژھوڑ گئے
ان بزرگوں کی برکت سے ےہاں اکے چھوٹی سے بستی بن گئی۔ حضرا ابراہےم 
پھر تشرےف لائے اور سعادتمند بےٹے کی مدد سے ہےاں اےک مسجد بنائی اور دعا 
کی اے خدا تو اس بنجر زمےن پر بسےن والی قوم کا روزی رساں ہو، اور انکی ہداےت 
کے لےے اپنا رسول  بےھج۔ خلےل اللاّ کی اس دعا کے ڈھائی ہزار برس بعد 
حضور سرور علام ہموسم بہار مےں دوشنبہ کی دن 9 ربےع.الاّول مطابق 22 اپرےل
571ئ مطابق ےکم جےٹھ 267ئ بکرمی کی صبح سعادت مےں پےدا ہوئے۔ دادا
نے محمد اور ماں نے احمد نام رکھا۔ حصور کے دادا کا نام عبدالمطلب، والد 
کا نام عبداللاّ، والدہ کا نما آمنہ اور داےہ کا حلےمہ سعدےہ تھا۔</p>

<p>	آپ کے دادا آپ کی ولادت کی خبر سن کر بہت خوش ہوئے۔ ابولجب 
نے ولادات کی خبر سنانے والی لونڈی کو آزاد کر دےا۔ آپ کی والدہ آمنہ اس 
ولادت پر پھولی نہ سماتی تھےں۔
 
                                (18) 5
 
6                         بپپن کے حالات</p>

<p>	حضور کا بچپن نہاےت ہی پرسوز اور معصوم تھا۔ آں حضرات دنےا کی ہوا 
مےں سانس
لےنے سے پےشتر ےتےم ہوچکے تھے (والد کا انتقال ہوچکا تھا) گوےا پہلے ہی دن درد ےلتمی </p>

<p>کو ساتھ لائے تھے۔ کچھ دن بعد عرب کے دستور کے مطابق آپ کو حلےمہ سعد ےہ کہ 
سپرد کر دےا گےا جنہوں نے آپ کو نہاےت محبّت اور شفقت کے ساتھ پرورش کےا۔ 
چار بر کی عمر تک داےہ حلےمہ کے گاوں مےں رہے پھر والدہ کے پاس آگئے اور 
6 سال کی عمر مےں ان کے ساتھ مدےنہ کا سفر کےا۔ وہاں سے واپس آرہے تھے کہ 
راستے مےں والدہ نے انتقال فرماےا۔ اب دادا (عبدالمطلب) نے آپ کے تربےت 
کا ذمہ لےا۔ آتھ برس کو پہنچنے تھے کہ دادا بھی رخصت ہوگئے۔ دادا کے انتقال کے 
بعد چچا (ابوطالب) نے آپ کی تبرےت کا بےڑا اٹھاےا۔ ابوطالب کے دس 
بےٹے تھے مگر حضور کا بچپن، حضور کی پےغمبری کی طرح اس قدر مقبول تھا کہ 
ابوطالب کو سب سے زےادہ محبّت آپ کے ساتھ تی۔ بچپن مےں آپ کی 
حرکات و سکنات نہاےت دفرےب اور سلےقہ منداہ تھےں اور بچّوں کی طرح 
خاک و دھول مےں کھےلنے، لوٹنے، رونے دھونے اور ضد کرنے کی عادتےں
آپ کے اندر مطالق نہ تھےں۔
 
                                        (19)  6</p>

<p>	آپ دس بارہ برس کی عمر مےں بکرےاں چرانے لگے۔ قرےباََ چالےس بکرےاں 
حضور کی اپنی تھےں اور کچھ چچا کی تھےں۔ آپ کو اس کام سے اس قدر محبّت تھی 
کہ 
شہر مےں بہت کم جاتے تھے۔ بکرےوں کا دودھ گھر پہنچا دےتے تھے اور خود رات 
دن صحرا کی کھلی ہوا مےں زندگی بسر فرماتے۔ تےرہ چودہ سال کی عمر مےں آپ 
نے اےک تجاتی قافلے کے ساتھ شام کی سرحد تک سفر کےا اور اپنے ملک 
اور قوم کی قابل رحم حالت کو دےکھا۔ اس کے چند سال بعد جنگ فجار شروع 
ہوئی۔ عرب کے لوگ بڑے لڑا کے تھے۔ بات بات پر اپس مےں لڑتے جھگڑتے رہتے تھے۔ 
اےک دفعہ بکر اور تعلب عرب کے دو قبےلوں مےں اےک 
گھوڑ دوڑ کے موقع پر لڑائی ہوئی تو وہ لڑائی پورے چالےس سال تک 
ہوتی رہی۔ چونکہ جنگ فجار حضور کے اپنے قبےلے قرےش اور بنی قےس مےں 
ہئی تھی اس لئے ہمارے عےغمبر بھی کئی مرتبہ مےدان جنگ مےں تشرےف 
لے گئے اور بے گناہوں کے خون کی نہرےں بتہی دےکھےں۔ اس خون خرابے 
کا اپ کے معصوم وار رحےم دل پر بہت اثر اہوا اور آپ اس معاہدہ امن مےں 
کپ  حلف الفضول (فضل والوں کا قول قرار) کے نام سے مشہور ہے، شامل 
ہوگئے۔ اور دوسرے ممبروں کی طرح امن عامہ کی حفاظت، مسافروں اور 
مظلوموں کی حماےت اور غرےبوں کی امداد کا حلف اٹھاےا۔
 
                                  (20) 7</p>

<p>6                        جوانی اور معاشی 
	
	قرےش کے شرےفوں کا سب سے باعزّت پےشہ سودا گری اور تجارت 
تھا۔ کن اپ جوان ہوئے تو تجارت کا ارادہ فرماےا۔ اس وقت آپ 
کے پاس کوئی سرماےہ موجود نہ تھا لےکن اپ کی نےکی، سچّائی اور اچھے برتاو 
کی شہرت تیھ اس لئے اس پےشہ مےں کامےابی کی راہ اپ کے لئے بہت 
جلد کھل گئی۔ حق تو ےہ ہے کہ خدمت خلق اور پاکبازی کی جو مقدّس دولت 
اپ نے پائی تھی اس کا سب  سرماےہ داروں پر اثر تھا۔ عرب مےں تجارت
کا اےک قاعدہ ےہ تھا کہ امےر لوگ جن کے پاس دولت ہوتی تھی وہ روپےہ 
دےتے تھے اور دوسرے محنتی لوگ جن کو تجارت کا سلےقہ ہوتا تھا اس 
روپے کو لے کر تجارت مےں لگاتے تھے۔ مکّہ کی سب سے مالدار
خاتون خےجہ نے اپ کو پےغام بھےجا کہ اپ مےر مال سے تجارت 
فرمائےں تو مےں معمول سے بہت زےادہ تعنی دگنا منفع دےنے کو تےاّر 
ہوں۔ اپ نے اس دعوت کو قبول فرماےا اور تجارت شروع کردی۔
فرزندہ امنہ نے تجارت کے سلسلے مےں شام،  ےمن، بصریٰ کے سفر 
کئے اور ہر قدم  پر حق و عدل اور عزّت و امانت کا نام روشن کےا۔
 
                                 (21) 8</p>

<p> آپ کی تجارت کے اےک ساتھی ( عبداللاّ) بےان کرتے ہےں کہ مےں نے 
لےن دےن کے سلسلے مےں اپ کو اےک جگہ ٹھہرا رک کہا کہ مےں ابھی واپس آتا
ہوں۔ عبداللاّ وہاں سے نکل کر دوسرے کاموں مےں مصروف ہوگئے 
اور جب تےسرے دن وہاں سے گزرے تو ےہ دےکھ کر بالکل حےرت زدہ 
رہ گئے کہ حصور اسی جگہ پر کھڑے ان کا انتظار فرما رہے ہےں۔ اپ تےن 
دن کے انتظار کی تکلےف کا اندازہ فرمائےں لےکن حلےم اور بلند محمد نے 
عبداللاّ کو دےکھ کر صرف اتنا کہا عبداللاّ تو نے مجھے تکلےف دی۔ مےں 
اس مقام پر تےن دن سے موجود ہوں۔
 
                                    (22) 9</p>

<p>	حضرت خدےجہ ملک مےں طاہرہ کے نام سے مشہور تھےں۔  بڑے 
بڑے سرداروں نے ان سے درخواست نکاح کی تھی مگر وہ منظور نہ کرتی تھےں۔
مالدار اس قدر تھےں کہ تجارتی قافلہ مےں صرف ان کا سامان تمام قرےش کے 
سامان کے برابر بوتا تھا۔ آں حضرات کی خوبےاں اوصاف اور آپ کی سچائی 
دےانتدای اور سلےقہ شعاری دےکھ کر حضرت طاہرہ کے دل پر ےہ اثر ہوا کہ انہوں
نے خود حضور سے نکاح کی درخواست کی۔</p>

<p>	 اس وقت حضور کی عمر پچےس سال کی تھی۔ حضرت خدےجہ 40 سال 
کی بےوہ اور چند بچوں کی ماں تھےں اور دو دفعہ بےوہ ہوچکی تھےں۔ پھر بھی 
اپ نے خوسی سے اس پےغام کو قبو لر لےا اور چند روز  کے بعد نہاےت 
سادگی اور بے تکلفی  کے ساتھ ےہ تقرےبا انجام پاگئی۔ ےہ ضبط اور بے نفسی 
کی اےک مثال ہے۔ حصور نے اےک اےسے ملک مےں جہاں شاےدےوں کی کپرت ھی 
اپنی پروی جوانی اور کچھ  بڑھاپا ےعنی عمر کے پچاس سال تنہا حضرت خدےجہ 
کے ساتھ بسر فرمائے۔ ےہ ضبط نفس اور پرہےز گاری کی اےک مثال ہے 
اس نکاہ کے  15 سال بعد حصور کو نبت ملی۔  جب حصور نے نبوت کا 
 
                                  (23) 10</p>

<p>دعویٰ فرماےا تو وہ خاتون جس کے ساتھ آےام خاوند کی حےثےت سے آپ 
نے پندرہ سال گزارے تھے سب سے پہلے اپ کی نبوت پر اےمان 
لائےں۔ ےہ حضور کی صداقت حےات کی اےک مثال ہے۔</p>

<p>	خدےجہ جےسی مالدار اور فدا کار بےوی کی موجودگی کے باوجود حضور 
اپنے ذاتی اخراجات ہمےشہ اپنی ذاتی آمدنی سے ادا فرماےا کرتے تھے۔ 
ےہ خودداری کی اےک مثال ہے۔ 
تجارت کا کام اسی طرح چلتا رہا اور آپ عرب کے مختلف شہروں 
مےں آتے جاتے رہے اور اپ کی نےکی، سچّائی اور اچھے اخلاق کا ہر 
طرف چرچا تھا۔ ان دنوں مےں لوگوں کے دلوں پر اں حضرات کی نےکی اور 
بزرگی کا اتنا اثر تھا کہ وہ اں حضرت کو نام لے کر نہےں بلاتے تھے بلکہ 
صادق ےا امےن کہہ کر پکارتے تھے۔
 
                                   (24) 11</p>

<p>6                          واقعہ حجر اسود</p>

<p>	انہےی ندوں اےک اےسا واقعہ پےش آےا  جس سے عرب کی اےک بڑی لڑائی 
ہمارے  رسول کی تدبےر سے رک گئی اور اپ کی عظمت شان سب لوگوں پر 
ظاہر ہوگئی۔ </p>

<p>	قرےش کے سب قبلےوں نے مل کر کعبہ کی تعمےر شروع کی تھی۔ کعبہ کی 
پرانی دوےور مےں اےک کالاسا پتھر لگا تھا جس کو حجرا سود کہتے ہےں، ےہ پتھر 
عرب کے لوگوں مےں بڑا متبرک سمجھا جاتا تھا اور اسلام مےں بھی اس کو متبرک 
مانا جاتا ہے۔ جب حجرا سود رکھنے کا وقت آےا تو ہر اےک سردار نے اس تارےخی 
اور متبرک پتھر کو اپنے ہاتھ سے نصب کرنے پر اصرار کےا۔ اس پر جھگڑا ہوا 
اور تلوارےں کھنچ گئےں۔</p>

<p>	آخر پانچوےں دن اےک گزرگ کے مشورے سے طے ہوا کہ کا صبح 
سوےرے جو شخص سب سے پہلے کعبہ مےں ائے وہی اپنی ائے سے اس 
جھگڑے کا فےصلہ کردے اور اس کا فےصلہ سب لوگ دل سے مال لےں 
سب لوگ اس پر راضی ہوگئے۔ اتفق سے صبح سوےرے جو سب سے 
پہلے پہنچا وہ ہمارے رسو تھے۔ اپ کو دےکھ کر سب خوش ہوئے اور 
 
                                (25) 12</p>

<p>ہر طرف سے  کے نعرے بلند ہوئے (امےن آگےا۔
ہم سب اس کے فےصلے پر رضامند ہےں) ۔ آپ نے تمام واقعات سن کر اپنی 
چادر بچھائی اور اپنے ہاتھ سے اس کے بےچ مےں حجرا سود رکھ دےا۔ پھر تمام قبےلوں 
کے سرداروں سے فرماےا کہ سب ملکر چاروں طرف سے چادر کو تھام لےں۔ 
اسی طرح اس پتھر کو وہاں تک لائے جہاں قائم کرنا تھا۔ ےہاں پہنچ کر اپ 
نے پھر حجرا سود کو اپنے مبارک ہاتھوں سے اٹھاےا اور اس کی جگہ پر لگا دےا۔
	
	آں حضرت نے اس تدبےر سے اےک خونخوار جنگ کا انسداد کردےا ورنہ 
اس وقت کے عرب لوگوں مےں رےوڑ کے پانی پلانے، گھوڑوں کے دوڑانے 
اور اشعار مےںاےک قوم سے دوسری قوم کو اچھا بتا نے جےسی ذرا زرا اسی 
باتوں پر اےسی جنگ ہوتی تھی بےسےوں برس تک ختم ہونے مےں نہ آتی تھی۔
 
                                  (26) 13</p>

<p>6                       نبّوت سے پہلے کا زمانہ 
	
	ےوں تو حضور کی زندگی کا ہر واقعہ نعجزہ ہے۔ لےکن دو چےزےں بہت 
نماےاں ہےں۔ اےک ےہ کہ اپ نے کسی استاد کی شاگردی نہےں کی  دوسرے ےہ 
کہ نبوت کے دعوے سے پہلے چالےس سال تک بت پرستی، شراب خوری 
قتل و غارت اور عےش پرستی کی فضا مےںاس قدر معصومانہ زندگی بسر فرمائی 
کہ وہ بعد کے 23 سالوں مےں ہمےشہ کرشمہ اعجاز و عفاف خےال کی گئی۔ چچا
ابوطالب سے زےادہ اپ کے بچپن اور جوانی سے کون باخبر ہوگا۔ اپ 
فرماتے ہےں  مےں نے نہےں دےکھا کہ محمد نے بچپن مےں کبھی جھوٹ بولا ہو، 
ہنسی مذاق کےا ہوا، جہالت کی ہو ےا لڑکوں کے ساتھ پھرے ہوں خودداری 
کا ےہ عالم تھا کہ ابوطالب کی لوندی کہتی ہےں کہ اپ گھر مےں کھانے کے لئے
آتے تھے مگر کبھی خود نہےں نگتے تھے۔ 
 
	حےاداری کی ےہ کےفےت تیھ کہ اےک مرتبہ  بچپن مےں کعبہ کی دوےار درست
ہورہی تھی، بچے اپنے اپنے تہبند اتار کر کندھوں پر رکھ کر پتھر لادتے تھے
آپ نے بھی اپنے چچا کے کہنے سے اےسا کنا چاہا تو غےرت کے مارے 
بہےوش ہو کر  گرپڑے۔
 
                                 (27) 14</p>

<p>بارہ تےرہ برس کی عمر مےں دند لڑکے اپ کے ساتھ بکرےاں چراےا کرتے 
تھے۔ ےہ لڑکے رات کو بار باری شہر مےں جاتے اور کہانےاں سنا کرتے۔
ان لڑکوں نے دو مرتبہ آپ کو گانا سننے کی تغےرب دی اور بڑے اصرار 
سے شہر مےں بھےجا لےکن معصوم نبی دونوں مرتبہ شہر تک نہےں پہنچے راستے مےں
جہاں نےند آتی سوجاتے اور جب جاگتے تو سےدھے رےوڑ مےں چلے آتے
ان دو واقعات کے سوا اپ نے ساری زندگی مےں کبھی کھےل تماشے کا ارادہ 
تک نہ کےا۔ اسی پاک بازی کا اثر تھا کہ نبوت کے دنو مےں جب قرےش 
نے حضور کی مخالفت کی تو انہی مےں سے اےک رئےس نضربن حارث تردےد کو 
کَرا ہوگےا ور کہنے لگا  اے قرےش  محمد تمہارے سامنے بچہ سے جوان 
ہوا۔ وہ تم سے زےادہ پسندےدہ سچا اور امےن تھا۔ اس وقت تم نے کوئی 
بے اعتمادی ظاہر نہ کی مگر اب جبکہ اس کے بالوں مےں سفےدی آچلی  ہے تم 
اسے جادوگر، کاہن اور شاعر کہنے لگے۔ خدا کی قسم وہ ان تمام الزامات 
سے بالکل پاک ہے۔</p>

<p>	قرےش کے سب ہی لوگ اپنے دادا ابراہےم کا دےن بھلا چکے تھے 
اور اللاّ کو چھوڑ کر مٹی اور پتھر کی شکلےں بنا کر ان مورتےوں کو پوجا  کرتے تھے 
کچھ لوگ سورج اور دوسرے ستاروں کو پوجا کرتے تھے مگر حصور نے 
جب سے ہوش سنھالا ان باتوں سے برابر بچتے رہے۔ 
ےہ تکنا  بڑا معجزہ ہے کہ حضور اےک اےسے کاندان مےں جو تمام 
عرب کے قبےلوں کا پروہت تھا اور ملک مےں خاندان الہٰی کے نام 
 
                                  (28) 15</p>

<p>سے مسہور تھا۔ چالےس سال تک محبت اور خدمت کیزندگی بسر فرماتے 
رہے مگر کبھی بتوں کے آگے سر نہ جھکاےا۔ اےک دن قرےس نے چڑھاوے کا 
کھانا آپ کے سامنے لا کر رکھا۔ مگر آپ نے کھانے سے انکار کر دےا۔ تمام ملک 
مےں فسانہ گوئی کا رواج تھا مگر آپ نے اےک مرتبہ بھی ان مجلسوں مےں شرکت 
نہےں کی۔</p>

<p>	پھر اس معصوم اور پاکباز زندگی کو کےا کےا برکات حاصل ہوئےں؟ ےہ کہ 
حضور کی ےہ مبارک زندگی نبّوت کے مخالفےن کے لےے اےک دائمی چلےنج قرار
پاگئی۔ جب کبھی قرےش نے آپ کو جھتلاےا آپ نے ےہی فرماےا اے قرےش
مےری نبّوت سے پہلے کی ساری زندگی تمہارے سامنے ہے۔ کےا تم غور نہےں 
کرتے۔ ےہ عظےم.الشان آواز تنہا برابر 23 برس تک ثےر اور بطحا کی فضاوں 
مےں ہر طرف گونج پےدا کرتی رہی مگر کوئی انسان اس کے جواب مےںلب کشا 
نہےں ہوسکا۔
 
                                  (29) 16</p>

<p>6                            نبوّت اور تبلےغ</p>

<p>	زمانہئ نبوّت کے قرےب حصور کا زےادہ وقت ابادی سے باہر خاص  طور پر 
غار حرا مےں بسر ہوتا تھا۔ اپ گھر سے ستووں کی تھےلی اور پانی کا مشکےزہ لے کر 
نکل
جاتے اور کئی کئی روز اللاّ کی عبادت مےں مصروف رہتے۔ اسی حال مےں اگر کوئی 
مسافر نظر آجاتا تو پنای اور ستّو سے اس کی تواضع فرماتے۔ کوئی حاجت مند ہوتا 
تو امداد فرماتے اور سواری کا ضرورت مند ہوتا تو گھر سے اس کا انتطام فرما دےتے۔</p>

<p>	اسی عالم مےں حضور کی عمر کے 40 سال پورے ہوگئے۔ دوشنبہ کا روز تھا
12 فروری 610ئ اور ربےع.الاوّل کی نوےں تارےخ کہ آپ کو اوپر سے اےک دھماکا 
سنائی دےا اور اےسا معلوم ہوا کہ آسمان سے اےک نورانی تخت نےچے اتر رہا ہے
حضور کے دےکھتے دےکتھے ےہ تخت قرےب آگےا اور اےک نورانی تصوےر نے تخت 
سے اتر کر آپ کو گلے لگاےا اور کہا محمد بشارت قبول فمائےے۔ آپ اللاّ کے 
رسول مےں اور مےں جبرےئل  ہوں۔ آپ خَوفزداہ حالت مےں گھر تشرےف لائے اور 
حضرت خدےجہ سے جو پندرہ سال سے حصور کی ےبوی تھےں۔ اس واقعے کا ذکر 
فرماےا۔ انہوں نے سنتے ہی اس واقعے کی سچّائی کو مان لےا۔ اسی طرح جب ےہ خبر 
ان لوگوں کو پہنچی جو حضور کے رہنے سہنے سے زےادہ واقف تے تو وہ بلا تامّل 
 
                                   (30) 17</p>

<p>اسلام مےں داخل ہوگئے۔</p>

<p>	حضور نے تےن سال تک خاموشی سے لوگوں کو اسلام کی دعوت دی 
اس کے بعد وحی کے ذرےعے تبلےغ عام کا حکم ہوا۔ اس حکم کے ذرےعے آپ 
پر فرض ہوگےا کہ آپ خدا پر بھروسہ کر کے کھڑے ہوجائےں اور لوگں کو خدا کی 
باتےں سنائےں۔ رب کی بڑائی بےان کرےں اور ناپناکی اور گندگی کی باتوں سے 
بچےں اور بچائےں۔</p>

<p>	حضور حرم کعبہ مےں تشرےف لے گئے اور توحےد الہٰی کا اعلان فرماےا۔ عرب 
کے لوگ پر لے درجے کے جاہل، نادان اور خدا کے دےن سے بے.خبر 
ہوگئے تھے۔ اور شرک و کفر مےں اےسے پھنسے ہوئے تھے کہ ان کی برائی وہ 
سن بھی نہےں سکتے تھے۔ کفّار کے نزدےک آپ کا اعلان حق حرم کعبہ کی سب 
سے بڑی توہےن تھی۔ لوگ چاروں طرف سے حضور پر ٹوٹ پڑے۔ حارث 
بن ابی ہبالہ نے آپ کو بچانا چاہا تو اٹھتی ہوئی تلوارےں انہی پر برس پڑےں اور 
آن کی آن مےں شہےد ہوگئے۔ ےہ پہلا خون تھا جو اسلام کی راہ مےں زمےن پر بہا۔</p>

<p>	نبی.صلی.اللاّ.علےہ.وسلّم نے اےک روز اپنے سب رشتہ.داروں کو کھانے 
پر جمع کےا اور کھانے سے فارغ ہو کر فرماےا  اے حاضرےن  مےں تم سب کے 
لئے دنےا اور آخرت کی بھلائی لے کر آےا ہوں اور مےں نہےں جانتا کہ عرب بھر 
مےں کوئی شخص بھی اپنی قوم کے لےے اس سے بہتر کوئی چےز لاےا ہو مجھے اللاّتعالیٰ 
نے حکم دےا ہے کہ مےں آپ لوگوں کو اس کی دعوت دوں۔ بتاو تم مےں سے 
کون مےرا ساتھ دےگا؟ ےہ سن کر سب کے سب چپ رہ گئے۔ حضرت علی
 
                                   (31) 17</p>

<p>نے اٹھ کر کہا ےارسول.اللاّ مےں حاضر ہوں۔ حضور نے ابوطالب سے کہا، تم 
اس کی بات مانا کرو اور جو کہا کرے سنا کرو۔ ےہ فقرہ سن کر سب کھلکھلا کر 
ہنسے اور ابوطالب سے مذاق مےں کہنے لگے  دےکھو محمد نے تم سے کہہ دےا 
ہے کہ آج سے تم اپنے بےٹے کا حکم مانا کرو۔</p>

<p>	اےک روز حضور نے مکّہ کی اےک پہاڑی صفا پر چڑھ کر لوگوں کو پکارانا شروع 
کےا۔ جب سب جمع ہوگئے تو اپ نے فرماےا تم مجھے بتاو کہ تم مجھے سچا سمجھتے
ہو ےا جھوٹا۔ سب نے اےک آواز سے کہا ہم نے کوئی غلط ےا بےہودہ بات تےرے 
منہ سے نہےں سنی ہم کو ےقےن ہے کہ تو صادق اور امےن ہے۔</p>

<p>	تب آپ نے فرماےا  دےکھوں مےں پہاڑ کی چوٹی پر کھڑا ہوں۔ اور تم اس 
کے نےچے ہو۔ مےں پہاڑ کے ادھر بھی دےکھ رہا ہوں اور ادھر بھی نظر کر رہاہوں۔
اچھا اگر مےں ےہ کہوں کہ تمہارے دشمنوں کا اےک مسلّح لشکر دور سے نظر آرہا ہے 
جو مکّہ پر حملہ آور ہوگا۔ کےا تم ےقےن کر لوگے ؟</p>

<p>	لوگوں نے کہا  بے.شک  کےنوکہ ہمارے پاس تجھ جےسے سچّے آدمی 
کے جھٹلا نے کی کوئی وجہ نہےں۔</p>

<p>	حضور نے فرماےا  تو مےں ےہ کہتا ہوں کہ اگر تم نے خدا کے عےغام کو نہ مانا
تو تمہاری قوم پر اےک بہت بڑی آفت آئے گی۔</p>

<p>	ےہ سن کر ابولہب نے کہا۔ کےا تم نے ےہی سنانے کے لئے ہم کو ےہاں 
جمع کےا تھا۔ ےہ کہہ کر اٹھا اور چلا گےا۔ قرےش کے دوسرے سردار بھی خفا ہو کر 
چلے گئے۔
 
                                   (32) 18</p>

<p>	اس کے بعد ہر طرف غل مچ گےا۔ حضور ہر اےک مجلس اور ہر اےک مےلے مےں 
جاتے بازاروں مےں، گلی کوچوں مےں، گھورں مےں غرض جہاں بھی دو چار آدمی جمع
دےکھتے انہےں توحےد کی دعوت دےتے۔ بتوں پتھروں درختوں کی  پوجا سے 
روکتے۔ بےٹےوں کے مار ڈالنے سے ہٹاتے زن سے منع کرتے، جوا کھےلنے 
اور شراب پےنے سے روکت۔ اور قتل و خونرےزی سے لوگوں کو منع
 فرماتے تھے۔ اپ فرماےا کرتے تھے کہ لوگ اپنے جس کو گندگی سے کپڑوں 
کو مےل کچےل سے زبان کو گندی باتوں سے دل کو چھوٹے اعتقادوں سے 
پاک و صاف رکھےں۔ وعدہ اور اقرار کی سخت پابندی کرےں۔ لےن دےن مےں کسی 
سے دغا نہ کرےں۔ خدا کی ذات کو نقص سے عےب سے آلودگی  سے پاک 
سمجھےں۔ اس بات پر پختہ ےقےن رکھےں کہ زمےن، آسمامن ، چاند، سورج، چھوٹے 
بڑے سب کے سب خدا کے پےدا کئے ہوئے ہےں۔ سب اسی کے محتاج
ہےں۔ دعا کا قبول کرنا ، بےمار کو صحت و تندرستی دےنا، مرادےں پوری کرنا اللاّ کے 
اختےار مےں ہے۔ اللاّ کی مرضی اور حکم کے بغےر کوئی بھی کچھ نہےں کرسکتا۔ فرشتے 
اور 
نبی بھی اس کے حکم کے خلاف کچھ نہےں کرتے۔ </p>

<p>	مغرور قرےش جو عرب مےں اپنے آپ کو سبسے بڑا سمجھتے تھے، 
اس تعلمےم سے بہت پرےشان ہوئے۔ انہیوں نے آپ کو سمجھاےا، ڈراےا، مسلمانو
کو سزائےں دےں۔ مگر کوئی اثرنہ ہوا۔ ہر طرف سے ماےوس ہو کر انہوں نے 
اپنے مشہور سردار عتبہ کو حضور کے پاس بھےجا۔ اور عرب کی دولت حسےن سے 
حسےن عتوتےں اور شاہی اقتدار تےن چےزےں آپ کے قمدوں مےں ڈال دےں کہ ہم 
 
                                   (33) 19
 
اپنی ساری عزت اور ساری دولت آپ کے حوالے کرتے ہےں آپ بتوں کی 
توہےن سے رک جائےں۔</p>

<p>	حضور نے قرےش کے اس سفےر کو اس پےغام کا جو کچھ جواب دےا وہ سورہ 
حٰمہ کی چند آےتےں تھےں۔ آپ نے ےہ آےتےں اس درد بھرے لہجے مےں عتبہ کے 
سامنے پڑھےں کہ اس کے دل و دماغ کا اےک اےک ذرہ خدا کے خوف سے
لرز گےا۔ اسی بے اختےاری مےں وہ قرےش کے جلسے مےں واپس آےا۔ اس نے ےہ 
کہہ کر تمام مجمع کو حےران کر دےا۔</p>

<p>	اے قرےش  محد کے پاس جو کلام ہے خدا کی قسم وہ نہ شعر 
	ہے اور نہ جادو ہے۔ بلکہ کچھ اور چےز ہے تم اس کا راستہ نہ روکو اگر 
	وہ عرب پر غالب آگےا تو اس مےں تمہاری عزت ہے۔ اور نہ عرب 
	کے لوگ خود اس کا خاتمہ کردےں گے۔۔
	قرےس کے سرداروں نے ےہ سن کر کہا 
	لوعتبہ پر بھی محمد کی زبان کا جادو چل گےا۔</p>

<p>جب لالچ کی ےہ تدےبر نہ چلی تو سارے قبےلوں کے سردار اکٹھے ہوئے 
اور حضور کے چچا ابوطالب کے پاس آکر کہا:۔</p>

<p>	 ہم نے آپ کا بہت ادب کےا۔ آپ کا بھتےجا ہمارے بتوں کو جنہےں 
ہمارے باپ داد پوجتے آئے اتنا برا بھلا کہنے لگا ہے کہ اب ہم 
صبر نہےں کر سکتے۔ آپ اسے سمجھا کر خاموش رہنے کی ہداےت کردےں ورنہ 
ہم اسے جان سے مار ڈالےں گے اور تم اکےلے ہم سب کا کچھ نہےں کر سکو گے۔
 
                                    (34) 20</p>

<p>تمام قبےلوں کی مخالفت دےکھ کر ابوطالب کا دل بھر آےا۔ انہوں نے 
نہاےت دردمنی سے حضور کو سمجھاےا اور کہا:</p>

<p>	پےارے بھتےجے  مجھ پر اتنا بوجھ نہ ڈال جسے مےں برداشت نہ کرسکوں۔
	حضور نے چچا کو اس بے بسی کی حالت مےں دےکھا تو آبدےدہ ہو کر فرماےا:</p>

<p>	چچا  اگر ےہ لوگ مےرے اےک ہات پر سورج اور دوسرے پر چاند 
	لاکر رکھ دںے۔ خدا کی قسم  مےں اس وقت بی اپنے کام سے نہ ہتوں گا۔
	خدا اس کام کو پورا کرےگا ےا مےں خود قربان ہوجاوںگا۔</p>

<p>	اب معاملہ بالکل ختم ہوگےا اور قرےش نے اپنے تمام عذاب مسلمانوں کے لئے
وقف کردئے۔ وہ غرےب مسلمانوں کو پکڑ لےتے اور ننگے بدن جلتی ہوئی رےت مےں
دبادےتے۔ لوہے کو تپا کر ان کے جسموں کو داغتے۔ پانی مےں ڈبکےاں دےتے، مشکےں 
کس لےتے اور لکڑےوں سے پےٹتے۔ گلے مےں رسّہ باندھتے اور سخت بے.دردی 
سے پتھرےلی زمےن پر گھسےٹتے، گائےں اور اونٹ کے کچھے چمڑوں مےں باندھتے اور 
دھوپ مےں دال دےتے، منہ مں لگام ڈالتے اور چابک مار مار کر حےوانوں طرح 
دوڑاتے، کئی کئی دن بھوکا رکھتے۔ چھاتی پر بھاری پتھر رکھ دےتے۔ دہکتے کوئلوں 
پر چت لٹادےتے۔ غرض اےسی وحسےانہ سزائےں دےتےتھے کہ صرف اسلام کی 
صداقت ہی ان کا مقابلہ کرسکتی تھی۔ پہلی امتّوں نے تو کھوٹے روپے لےکر 
بنےوں کو گرفتار اور قتل تک کر دےا تھا۔</p>

<p>	اللاّ اکبر۔ ےہ ہولناک اور لرزہ انگےز عذاب کس قدر پر مسےبت ہےں 
لےکن غلامان محمد کے اےمان ان مصےبتوں پر غالب آئے۔ تارےخ گواہ ہے کہ 
 
                                    (35) 21</p>

<p>اس بے.دردی سے اےک دن بھی اسلام کی اشاعت نہ رکی اور اےک مسلمان بھی 
دےن اسلام سے نہےں پھرا۔ کبھی کبھی آنحضرت کے راستے مےں کانٹے بچھائے
جاتے تاکہ رات کے اندھےرے مےں آپ کے پاوں ذخمی ہوں۔ گھر کے 
دروازے پر گندگی پھےنکی جاتی تاکہ بےماری پھےلے۔ اےک روز ظالم عقبہ نے نماز
پڑھنے کی حالت مےں آں حضرات کی گردن مےں رستی ڈالدی اور اس کو بل دےنے 
لگا۔ اتنے مےں ابوبکر صدےق آئے۔ انہوں نے دھکے دے کر عقبہ کو ہٹاےا اور 
زبان سے اےک آےت پڑھی جس کا مطلب تھا :</p>

<p>	 کےا تم اےک شخص کو مارتے ہو صرف اس جرم مےں کہ وہ اللاّ کو اپنا 
پروردگار کہتا ہے اور تمہارے پاس اپنی روشن نشانےاں بھی لکےر آےا ہے۔</p>

<p>	اےک روز نبی صلعم نماز پڑھ رہے تھے کہ ابوجہل کے کہنے سے عقبہ 
نے حصور کے جدہ کی حالت مےں گندی اور جھڑی پےٹھ پر رکھ دی اور حضرت
فاطمہ نے اوجھڑی کو پرے پھےنک دےا۔ </p>

<p>	اس وقت جب زمےن اپنی تمام وسعتوں کے باوجد مسلمانوں پر تنگ 
تھی اور اسلام کی مظلومی پر زمےن و آسمان رو رہے تھے۔ حںصور کا دل پر امےد 
تھا0 کئی بار باوطالب نے سمجھاےا :</p>

<p>	 مےرے بچے  اس کام کو چھوڑ دے۔
لےکن آپ نے فرماےا۔</p>

<p>	 مےرے محترم چچا۔ آپ مےری تنہائی کا خےال نہ کرےں حف زےادہ 
دےر تاک تنہا نہےں رہے گا۔ اےک دن عرب و عجم اس کے ساتھ ہوگا۔
 
                                   (36) 22</p>

<p>انہی دنوں اےک ظالم نے آپ کے سر مبارک پر خاک ڈال دی۔ حضرت فاطمہ 
روتی تھےں اور سر دھلاتی تھےں۔ آپ فرماتے تھے۔</p>

<p>	پےاری بےٹی۔ مت رو۔ خدا تےرے باپ کی حفاظت کرےگا۔
جنبا بن.الارث جب دکھوں سے تنگ آگئے تو عرض کےا :</p>

<p>	حضور  دشمنوں کے حق مےں بد دعا فرمائےں۔
ےہ سن کر آپ کا چہرہ مبارک سرخ ہوگےا اور فرماےا :
	جناب تم سے پہلے وہ لوگ بھی گزرے ہےی جن کے سروں پر آرے 
چلائے گئے اور وہ لکڑی کی طرح چےر دئے گئے تاہم وہ اپنے فرض سے 
پچےھے نہ ہٹے وہ زمانہ قرےب ہے کہ خدا اس کام کو پورا کرےگا۔
 
                                 (37) 23</p>

<p>6                           جش کی ہجرت</p>

<p>	اےک شہر سے دوسرے شہر کو چلے جانے کو ہجرت کہتے ہےں۔ اب مکّہ
کی ےہ حالت تھی کہ تھوری بہت مذہبی آزادی جو مسلمانوں کو حاصل تھی وہ بھی 
مٹ گئی اور دوسری طرف مکّگ کے اکفروں نے مسلمانوں کا سانس لےان دوبھر 
کر رکھا تھا۔ جب مظالم و شدائد کا سےلاب سر سے گزرنے لگا اور حالت 
نہاےت نازک ہوگئی تو اسلام نے اپنے غلاموںسے اےک نئی قربای کا مطالنہ 
کےا ےعنی حصور نے فرماےا کہ مسلمان اپنی جان اور اےمنا کے بچاو کے لئے جش 
کو ہجرت کر جائےں۔ جش کا عےسائی بادشاہ نجاشی بہت نےک تھا، حضور کے 
حکم کے ساتھ ہی اےک سوسترہ کے قرےب مسلمان وطن تمام محبتوں اور تمام 
رشتہ.داروں
سے بے.نےاز ہوکر عرب سے نکلے اور جش مےں آباد ہوگئے۔ پہلا قافلہ 12 مرد 
اور چار عورتوں کا تھا جس کے سردار حضرت عثمان تھے۔ ان کے پےچھے اور بھی 
مسلمان ( 83 مرد اور 18 عوتےں) مکّہ سے باہر نکلے اور جش کو روانہ ہوئے 
نجاشی نے مسلامنوں کو اپنے ہاں بڑے امن و امان مےں رکھا۔ قرےش کو جب 
اس کی خبر ہوئی تو انہوں نے نجاشی کے پاس اپنا وفد بےش بہا تحائف کے 
ساتھ رواجہ کےا رو دربار مےں درخواست کی کہ  ےہ ہمارے مجرم ہےں اور ہمارے 
 
                                   (38)  24</p>

<p>ملک سے بھاگ آئے ہےں ان کو ہمارے سپرد کر دےجئے۔ مسلمان دربار مےں 
بلائے گئے اور ان کی طرف سے حضرت جعفر طےّار (حضرت علی کے بھائی) 
جواب دہی کے لئے پےش ہوئے انہوں  نے دربار مےں  اسلام کی تعلےم کا مختصر
حال بےان کرتے ہوئے کہا اے بادشاہ ہم جہالت مےں مبتلا تھے۔ بتوں 
کو پوجا کرتے تھے۔ نجاست مےں آلودہ تھے مردار کھاتے تھے۔ بےہودہ بکا کرتے 
تھے۔ بدکاری کےا کرتے تھے۔ ہم مےں  انسانےت اور سچێ مہمان.داری کا نشان نہ 
تھا۔ ہمساےوں کو ستےا کرتے تھے۔ کوئی قاعدہ و قانون نہ تھا۔ بھائی بھایئ 
پر ظلم کرتا تھا۔ طافٹور کمزور کو کھاجاتا تھا۔ اےسی حالت مےں ہم مےں اےک شخص 
پےدا ہوا جس کی بزرگی، سچائی، اےمان.داری اور پاکےزگی سے ہم خَوب 
واقف تھے۔ اس نے ہم کو توحےد کی دعوت دی اور سمجھاےا کہ اس اکےلے خدا 
کے ساتھ کی کو شرےک نہ جانےں، پتھروں کی پجا چھوڑدےں۔ سچ بولا کرےں 
وعدہ پورا کےا کرےں، ظلم سے باز آئےں، تمےموں کا مال نہ کھائںے۔ پڑوسےوں کو آرام 
دےں۔ پاکدامن عورتوں پر بدنامی کا داغ نہ لگائےں، نماز پڑھےں، روزے 
رکھےں، خےرات کرےں، گناہوں سے دور رہےں اور برائےوں سے بچےں۔ ہم نے 
اس سخص کو خدا کا پےغمبر مانان اور اکی باتوں پر عمل کےا۔ ہماری قوم ہم سے 
ان باتوں پر بگڑ بےٹھی۔ قوم نے جہاں تک ہو ساک ہم کو ستےا تاکہ ہم اےک 
اللاّ کی عبادت کرنا چھوڑدےں اور لکری اور پتھر کی مورتوں کی پوجا کرنےلگےں
ہم نے ان کے ہاتھوں بہ ظالم اور تکلےفےں اٹھائی ہےں اور جب مجبور 
ہوگئے تب تےرے ملک مےں پناہ لےن کے لئے آئے ہےں۔ بادشاہ نے 
 
                                   (39) 25</p>

<p>ےہ تقرےر سن کر کہا  تمہارے پےغمبر پر جو کلام اترا ہے کہےں سے پڑھ کر سناوئ۔
حضرت جعفر نے اسے سورہ مرےم سنائی۔ نجاشی پر اس کا اےسا اثر ہوا کہ وہ 
زارو قطار رونے لگا اور بے اختےار پکار اٹھا  محمد تو وہی رسول ہےں جن 
کی خبر ےسوع مسےح نے دی تھی۔ خدا کی قسم  ےہ قرآن اور انےل تو اےک ہی 
نور کی دور کنرےں ہےں۔ ےہ کہہ کر مکّہ کے وفد کو دربار سے نکلوا دےا۔
 
                                (40) 26</p>

<p>6                     خاندان ہاشم کا بائکاٹ</p>

<p>	جب قرےش نے دےکھا کہ ےہ تدبےر بھی بےکار ثابت ہوئی تو قرےش کے 
سب خاندانوں نے مل کر محرم کے مہےنہ مےں نبوّت کے ستوےں سال ےہ معاہدہ کےا 
کہ کوئی شخص محمد کے کاندان سے جس کا نام بنو ہاشم تھا کوئی تعلق نہ رکھے گا
ان سے کوئی شادی و بےاہ نہ کرے گا، ان کے ساتھ خرےد و فروخت نہ کرے 
گا۔ ان تک کھانے پےنے کا سامنا نہ پہنچنے دے گا۔ جب تک کہ وہ محمد کو 
قتل کے لئے تمام قبلےوں کے سراداروں کے حوالے نہ کردےں۔ ےہ معاہدہ لکھوا کر 
کعبہ پر لٹکا دےا گےا۔ نتےجہ ےہ ہوا کہ ابوطالب اپنے تمام خاندان کے ساتھ اےک 
گھاٹی مےں پناہ لےنے پر مجبور ہوگئے۔ دشمنوں نے ہر طرف پہرے بٹھا کر غلّہ کا جانا 
روک دےا اور کاندان ہاشم پر مصےتب کے پہاڑ ٹوٹ پڑے۔ حالت اس قدر 
خراب تھی کہ بچے ہر وقت بھوک سے بلبلاےا کرتے تھے اور ان کے رونے 
کی اواز گھاٹی کے باہر تک سنائی دےتی تھی۔ کاندان  کے لوگ پےٹ پر پتھر 
باندھتے اور درختوں کے پتے کھا کر گذارہ کرتے تھے۔ حج کے دنوں مےں جب 
کافر بھی دشمن سے لڑنا حرام جانتے تھے تو پہاے اٹھ جاتے تھے تاکہ ملک کے 
دوسرے قبےلے اس ظلم مےں مداخلت نہ کرنے پائےں۔ ان قےمتی دنوں مےں جب 
 
                                  (41) 27</p>

<p>دوسرے ہاشمی قبلے غلہ وغےرہ جمع کرنے مےں مصرفو رہتے تھے آپ ابر رحمت 
کی طرح گھاٹی سے نکلتے اور حاجی قبائل کو خدا پر اےمان لانے کا وعظ سناےا 
کرتے تھے۔ ابولہب صبح سے شام تک نبی صلعم کے پےچھے پےچھے پھراکرتا اور کہا کرتا 
لوگو  ےہ دےوانہ ہے اس کی بات نہ سنو جو کئی اس کی بات سنے گا وہ تباہ ہوجائے 
گا۔ تےن برس تک حصور نے اس سختی کو نہاےت صبر و استقلال سے برداشت 
کےا جب حصور اپنے مقصد سے نہ ہٹے تو کافروں نے تنگ آکر خود ہی اس 
ظالم معادہ کو توڑ دےا اور گھاٹی پر سے پہرے اٹھا لئے گئے۔ دےمک نے اس 
معاہدے کے کاغذ کو کھالےا جو کعبہ پر لٹکا گےا تھا۔ اب خاندان ہاشم اور اسکے 
ساتھ السام کی تبلےغ کرنوالے پھر آزاد تھے نبی صلعم باہر نکلے اور پھر وعظ کا سلسلہ 
شروع 
کردےا۔ اس واقعے کو کچھ ہی دن گزرے تھے کہ آپ کے پےارے چچا ابوطالب نے 
وفات پائی۔ ان سے تےن دن پےچھے حضور کی پےاری بےوی طاہرہ خدےجہ الکبری نے 
بھی انتقال فرماےا۔ آں حضرت کو ان دونوں کے مرنے کے نہاےت صدمہ ہوا۔ ےہ 
زمانہ آپ پر سخت گزرا تھا۔ آپ کے دومونس و غمگسار آگے پےچھے چل بسے۔
  
                                    (42) 28</p>

<p>6                        قبائل مےں تبلےغ اسلام </p>

<p>	گھاٹی سے آزادی حاصل کرنے کے بعد حضور نے آس پاس کے قبےلوں 
کی طرف توجہ فرمائی اور تقرےباََ پچاس قبلےوں مےں تبلےغ اسلام کے لئے تشرےف
لے گئے۔ ےہاں ہم منونے کے طور پر حضور کے اےک سفر کا حال بےان کرتے ہےں۔</p>

<p>	مکّہ سے چالےس مےل دور طائف اےک سرسبھ اور خَوشحال شہر تھا۔
نبوّت کے دسوےں سال حصور ےہاں تشرےف لے گئے۔ جب مغرور لوگوں کو 
ابر رحمت کی آمد کی اطلاع ہوئی تو وہ اےنٹ اور پتھر جھولےں مےں بھرکر 
استقبال کے لئے ژے۔ حضور خدا کا پےغام سناتے تھے اور کافر پتھر
برساتے تھے۔ اگر کہےں ذخموں سے چور ہو کر بےٹھ جاتے تو لوگ بازو 
تھام کر اٹھادےتے تھے۔ اپ قدم بڑھاتے تھے اور ساتھ ہی پتھروں 
تالےوں اور گالےوں کی بارش شروع ہوجاتی تھی۔ سےد عالم اےک جگہ 
بےہوش ہو کر گرپڑے۔ حضرت زےد جو آپ کے ساتھ تھے اپنی پےٹھ پر 
اٹھا کر آبادی سے باہر لائے اور عرض کی  حضور ان لوگوں کے حق 
مےں بد داعا فرمائےں۔ آپ نے فرماےا: زےد مےں ان لوگں کی تباہی 
کے لئے کےوں بددعا کروں۔ اگر ےہ لوگ خدا پر اےمان نہےں لائے تو کےا
 
                                  (43) 29</p>

<p>ہوا۔ امےد ہے کہ ان کی آئندہ نسلےں ضرور اےک خدا پر اےمنا لائےں گی۔
	ان الفاظ پر بارہ برس بھی پورے نہ ہوئے تھے کہ طائف کی فضائےں تکبےر
کے نعروں سے گونج اٹھےں اور طائف کا ذرّہ ذرّہ توحےد کے نور سے ستاروں
کی طرح جگمگا نے لگا۔</p>

<p>	طائف کے ناکام سفر نے آپ کے مضبوط اردادے پر کوئی اثر نہےں کےا 
اب آپ نے قصد کےا کہ اےک اےک قبےلے مےں پھر کر خدا کا پےام سنائےں۔ اس 
ےک لئے مکّہ مےں حج کا قدرتی موفع موجود تھا۔ حج کے زمانے مےں عرب کے 
گوشہ گوشہ س لوگ آتے اور کئی کئی دن ٹھہرتے تھے۔ مکّہ کے آس پاس مےلے 
بھی لگتے تھے۔ آں حضرت نے ان مےلوں اور مجمعوں مےں اےک اےک قبلےہ مےں 
پھر پر کر وعظ کہنا اور قرآن پاک کی آےتےں سنانی شروع کےں۔۔ اس کا ےہ اثر
ہوا کہ پورے ملک مےں اسلام کی آواز پھےل گئی۔
 
                                 (44) 30</p>

<p>6                                معراج</p>

<p>	27 رجب 10 سنہ نبوت کو آں حضرت کو اےک خاص نعمےت دولت سے 
سرفراز فرماےا گےا ےعنی آپ کو بارگاہ الہٰی سے معراج نصےب ہوئی جس کا مختصر حال 
ےہ ہے :۔</p>

<p>	آں حضرت.صلم.حطےم کعبہ مےں لےٹے ہوئے تھے وہاں ہضرت جبرےل
عالم اروح سے  اےک سواری براق جس کی تےز رفتاری بھی عجےب تھی، 
لائے۔ پہلے آپ کا سےنہ مبارک چاک کےا گےا اور اسے زمزم کے پانی 
سے دھوےا گےا اور اس مےں اےمنا و حکمت کی چےزےں رکھی گئےں۔ اس کے 
بعد آپ کو سوار کرکے بےت.المقدس پہنچاےا گےا۔ راستے مےں عالم برزخ 
کے کئی اےک واقعات دکھائے گئے وہاں مقام مسجد اقصیٰ مےں تمام 
انبےائ.علےہم.اسلام جمع ہوئے۔ اذان واقامت کے ساتھ حصور کی 
امامت مےں نماز پڑفی گئی۔ اس کے بعد آسمانوں کی طرف عروج 
ہوا۔ وہاں پر ہر اےک آسمنا مےں علےٰحدہ طور پر انبےا.علےہم.اسلام، آدم 
ےحےٰی، عےسیٰ صالح، ےوسف، ہارون، موسیٰ، ابراہےم سے ملاقاتےں 
ہوئےں۔ پھر سدرۃ المنتہٰی تک پہنچکر اس کے آگے لامکان جسکی کےفےت
 
                              (45) 31</p>

<p>ہماری سمجھ سے باہر ہے) کی سےر کی گئی۔ بہشت و دوذخ کا مشاہدہ کےا 
خدا تعالیٰ سے بے حجاب ہو کر کلام کےا۔ ( اور بعض کے نزدےک ہے 
بھی صحےح ہے کہ خود انہی آنکھوں سے دےدار الہٰی سے بھی مشرّف 
ہوئے) اور منجملہ تحفوں کے اےک تحفہ فرضےت نماز پنجگانہ کا امت
کے لےے لے آئے۔</p>

<p>	صبح سوےرے عبادت الہیٰ سے فارغ ہوکر اپ نے حرم شرےف مےں 
بےٹھ کر اس بات کا ذکر کےا۔ سب سے پہلے حضرت ابوبکر نے بغےر کچھ شک و 
شبہ کے فرماےا ےا رسول.اللاّ  آپ سچ فرماتے ہےں۔</p>

<p>	اسی روز سے حصور صلعم نے آپ کو صدےق کا خطاب دےا جو قےامت 
تک دنےا مےں ان کے نام کے ساتھ رہے گا۔ اور صحابی  بھی اس بات پر اےمنا 
لے آئے۔ لےکن نا سمجھ کافروں (خاص طور پر ابوجہل) نے سخت انکار کےا اور 
خوب ہنسی اڑائی۔</p>

<p>	کفّار نے آپ سے اس بارے مےں بہت سے سوالات کےے اور
دلےلےں طلب کےں۔ آپ نے ان کے اےک قافلہ سام سے ملنے اور انکے 
اونٹوں کی حلات اور سب سے اوّل اونٹ کے رنگ کی کےفےت اور 
اس قافلے  کے ٹھےراو پر ان کی اشےائ وغےرہ کے حالات سنائے اور 
ےہ بھی فرمائےا کہ فلاں دن وہ قافلہ فلاں کےفےت کے ساتھ ےہاں پہنچ جائے 
گا۔ چنانچہ خدا تعالیٰ کے فضل سے وہ قافلہ اسی وقت اس حالت کے 
ساتھ پہنچ گےا۔ اسی طرح جب کفّار نے شہر بےت.المقدّس کے مکانات
 
                                (46) 32</p>

<p>وغےرہ کے حلات درےافت کئے (کےِنکہ وہ جاتے تھے کہ حضور نے 
بےت.المقدس ابھی تک نہےں دےکھا تھا) تو بقدرت الہیٰ اس تمام کے تمام
شہر کی مثالی صورت حضور کے سامنے موجود ہوگئی۔ چنانچہ وہ سوال کرتے 
جاتے تھے اور آپ صحےح صحےح جواب دےتے تھے۔</p>

<p>	لےکن کافروں کی بدبختی ملاحظہ ہو کہ پھر بھی وہ معراج کے منکر ہی رہے 
اور آپ کو جادو گروغےر کہہ کر جان چھڑائی 
               0 
</p></body></text></cesDoc>